鬥長命

鬥長命

7,965

《飛越老人院》劇照

香港人最長命。這幾年人均壽命，男女平均過八十歲，在人生跑道上跑贏日本，其實，是不是應該說跑道比日本人長？

有此紀錄，有人一定又要說，安啦，香港是個福地，不會差到哪裏去。這才是匪夷所思之處。
日本長期奪冠時，常有超級人瑞接受訪問，都說飲食習慣健康，口味清淡，心境則平靜無罣礙，一派山中人少問世事，笑看紅塵滾滾的風範，不外乎想帶出日本人寡慾寡思再吃得寡，因而得享高壽。這些訪問，誰信？日本民族性看日本文學、電影、漫畫皆知，天生壓抑到爆，卻又不敢爆、不好意思爆，神遊京都以及喪買東京是看不出來的。拿幾個特殊案例，不足以說明長壽之謎。

現在香港贏了，更幾乎推翻一般人對養生的常識，長壽的理由。香港人口密，人均居住面積出名細，有名貴，開放式廚房不鼓勵在家開伙、開放式寢室不鼓勵放開腳步，輕易改變生活模式，怕房子斷供，繳不出租金。

健康飲食習慣，個人即使有心，食肆卻也無力，吃一碟油菜，真的是很油的菜，先淋上一層蠔油再說，做得好的素食店難找，那碟號稱男人的浪漫豆腐火腩飯，那條菜，奀挑鬼命，很難吃得人長命。難為有中大老年學研究所教授分析：「香港和日本的飲食生活很相似，例如都愛吃白米和大豆，少吃快餐和肉。」誰習慣在外面快餐店茶餐廳解決兩餐，吃的菜多肉少，符合飲食比例金字塔的請舉手。

香港人又出名行路快，步速快代表心急，急躁又何來心境平靜祥和。香港人以忙為貴，大部分一生就是不停競爭不停戰鬥，休閒時主要活動比上班還要忙碌，難聽點說，典型生活模式是專門培養短命種的，現在反過來，會不會是活在森林法則裏的動物命更硬之故？

有次碰上一位愛在車廂訴心聲的的士司機，無端對我說，人啊，不要太早退休，退休也一定要繼續工作，我父親就是忽然退休，忽然就得病去世了。聽罷一陣悲涼，香港人長命之謎，可能就是要做一台不能停下來的機器，要一直高速運轉，不是因為了無牽掛，而是有太多牽繫，停下來一大堆責任未了，如何了得？所以要鬥長命，跟房貸鬥長命，跟負擔鬥長命，體質配合意志，越鬥越命硬。

以上毫無科學根據的揣測，真是想想都覺得好疲憊，像一隻忙碌的蟑螂。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
愛情故事 (黎智英)

下一則
好嘢，我終於Cut咗Now TV (畢明)